# プロマネが教えるCCPMと実践方法

## はじめに

- どんな人に向けたものか
  - プロジェクト/チームの作業がいつも期日を超過するのに悩んでいる方
  - プロジェクト/チームの計画は作っているがいつもその通りに進まず悩んでいる方
  - 通常の計画駆動型プロジェクトにマンネリしている方
- ゴール
  - CCPMとは何かを理解できる
  - CCPMの実践方法が理解できる
  - CCPMを実践する上で抑えるべき重要なポイントを理解できる

## CCPMとは

Critical Chain Management。
タスクごとの作業期間を可能な範囲で短縮し、その代わりプロジェクトバッファと呼ばれる余裕幅で全体を管理するプロジェクト管理手法。

### CCPMの目的

- スケジュールを短縮しコストを下げること。
- QCDSのCとDに効果ある。

### CCPMのキーワード

#### クリティカルチェーン

「①作業の所要量＋②リソースの依存関係＋③作業間の依存関係」によって決まる作業の最長経路。

![クリティカルチェーン](./images/クリティカルチェーン.png)

- クリティカルパスは「①作業の所要量＋③作業間の依存関係」のみによって作業の最長経路を決める。
- つまり、リソースの依存を考慮していない。
- 現実のプロジェクトでは下記によってリソースの依存制約がでる。
  - 特定の担当者しかできない作業
  - 特定の作業しかできない担当者
- クリティカルチェーンはこれを考慮している。
- 最近は結構同じ意味で使われている。

#### ABP見積り（ギリギリ見積り）

- ABP（Aggressive But Possible）。
- かなり攻めているけど無理じゃない見積りのこと。
- 通常の見積りでは、作業が遅延するリスクなどの不確実性を考慮して、各作業に様々なバッファが積まれる。
- そのため、スケジュールには「確実に必要な期間」と「念のためのバッファ」が混在した形になる。
- CCPMでは作業期間見積りを「確実に必要な期間」のみで行う。
- 定義的には「50%の確率で達成可能な期間」のことで、統計的にみると通常見積りの半分の期間が該当する。

##### なぜABP見積りなのか

- 学生症候群
  - 「期間に余裕があるほど、作業の開始を遅らせてしまう」事象のこと。
  - イメージ的には夏休みの宿題。
- パーキンソンの法則
  - 「人は時間があればそれをすべて使い切るように仕事をしてしまう」
  - 締め切りまでフルに時間を使って不必要な点に拘ってみたり、ノロノロ作業したりした記憶はありませんか。
  - CCPMではこれらを排除する。

#### プロジェクトバッファ

- CCPMではABP見積りでギリギリの見積りをするため、各作業にはバッファがない。
- 不確実性が発生した場合に備え全体で共有するバッファを管理する。
- CCPMではこのバッファをプロジェクトバッファという。

![プロジェクトバッファ](./images/プロジェクトバッファ.png)

##### なぜプロジェクトバッファなのか

- 各作業見積りはABPでギリギリの作業で見積もる。
- かと言って50％で達成できる見積りなので、どこかにバッファがないとプロジェクトの納期を守れない。
- そのため全員で共有するプロジェクトバッファを用意する。
- 不確実性による遅延等が発生した場合、この全体バッファを切り崩してクリティカルチェーンを遅れから守る。

### Agile vs CCPM

- よくやり玉にあがるのがどちらが優れているかという話。
- どちらも得意分野が違う。
- プロジェクトのQCDSのS（スコープ）が可変なのか不変なのかによって使い分ける。
  - Sが可変→Agile
  - Sが不変→CCPM

### TOCとCCPMの関係

TOCには基本となる3つの考え方がある。

#### システムは目的を持ち、その目的を達成するために部分が存在する

- システムには必ず目的がある。
- 企業であれば「利益を上げること」
- プロジェクトであれば「より早く、より多く、より安く」プロジェクトを完了させることが目的の中にあるはず。

#### システムのパフォーマンスは、一つまたは複数の限られた制約によって決定される

- 制約とは全体のパフォーマンスを決定付けるボトルネックのこと（作業の流れが詰まるところ）
- プロジェクトの納期を決定付けるのはクリティカルチェーンであり、それにかかわるリソース。
- つまりこの制約を如何にマネジメントするかでプロジェクトのパフォーマンスは変わる。

#### 全体（システム）は部分（要素）の合計にならない

- 制約がある以上、制約以外の部分をいくら改善しても、その改善の合計がシステム全体のパフォーマンスにはならない。
- プロジェクトも制約にフォーカスしてマネジメントしないと効果がない。

## CCPMの全体像

CCPMのフェーズは大きく4つ。

1. 導入フェーズ
2. 計画フェーズ
3. 実行管理フェーズ
4. 評価改善フェーズ

### 1.導入フェーズ

実際にCCPMをプロジェクトに適用する前の下準備を行うフェーズ。

- CCPM導入の目的/目標設定
- 計画/実行管理/評価改善フェーズの設計
- ステークホルダーの教育

### 2.計画フェーズ

- 実際にCCPMを使ってプロジェクト計画を立てるフェーズ。
- この計画策定にCCPMの特徴が表れる。
- やること。
  - 適用範囲/目標決定
  - 作業洗い出し/依存関係分析
  - 作業期間見積り
  - リソースの割り当て
  - クリティカルチェーン特定/バッファ配置

### 3.実行管理フェーズ

- 実際にプロジェクトを実行するフェーズ。
- 進捗具合を確認し対策の検討と計画変更を行う。
- 進捗確認の仕方にもCCPMの特徴が現れる。
- やること。
  - 進捗確認
  - 対策検討
  - 計画変更

### 4.評価改善フェーズ

- プロジェクトの完了を受けて、実行結果の振り返りを行う。
- 改善策を検討し、組織やチームの次回の取り組みにフィードバックする。
- やること
  - ふりかえり
  - 改善策検討
  - フィードバック

### プロジェクトのフェーズとの対応

![プロジェクトのフェーズとの対応](./images/プロジェクトのフェーズとの対応.png)

## CCPM実践（導入フェーズ）

[1.導入フェーズ](#1導入フェーズ)参照。

### 導入の目的/目標設定

- CCPMを適用する目的と目標を設定。
- 組織の上位層やメンバーに共有。
- これが明確化されて共有されてないと、下記のようになる。
  - なんでCCPMやらなきゃいけないの？
  - 何のためにやるの？
- 目的と目標
  - 目的はCCPM導入で最終的に勝ち取りたい結果。
  - 目標は目的を達成できたかを計るための達成基準。
- 目的
プロダクトを早期に市場へリリースし競合優位性を取る。
- 目標
CCPMの適用範囲において、稟質コストスコープは劣化させずスケジュールを従来比80％に短縮する。

### ODSC

#### Objectives（目的）

- 顧客
納期短縮によるプロダクト早期ローンチ
- 自社
短納期対応による競争力強化
- メンバー
新マネジメント手法の学習によるスキル向上。
既存手法に対する閉塞感やマンネリ感の打開。

#### Deliverables（成果物）

- 要件定義書
- 基本設計書
- 詳細設計書
- 品質報告書
- プロダクト一式

#### Success Criteria（成功基準）

| QCDS     | 成功基準                       |
| -------- | ------------------------------ |
| 品質     | 従来のまま劣後させない         |
| コスト   | 要員コストを従来比85%          |
| 納期     | ローンチまでを従来比75%        |
| スコープ | 従来のままの想定スコープで対応 |

### 計画/実行管理/評価改善フェーズ設計

#### 後続フェーズの進め方を手順化する

- どうやって計画/実行管理/評価改善フェーズをどのように進めるのかをドキュメント化する。
- 計画書や管理ドキュメントのフォーマット作成もここで実施
- 組織やプロジェクトにおけるCCPMの進め方標準を作るイメージ
- 成果物例
  - CCPM実施ガイド
  - 各計画書フォーマット
  - スケジュール表フォーマット
  - 進捗管理表
  - 進捗報告書
  - プロジェクト状況報告書

#### 利用するツールを準備する

- プロジェクト管理の外部サービスやツールを導入する場合はここで調達/開発しておく。
- 成果物例
  - 進捗管理ツール（WBS/チャート）

### ステークホルダーの教育

- なぜCCPMをやるのか、どうやってやるのかを伝える。
- メンバーだけでなく、プロジェクトのレポートラインにいる上位者も教育するのが重要。
- 関係する部署にもCCPMでプロジェクトを推進していくこと、協力してほしいことは事前にインプットしておく。

## CCPM実践（計画フェーズ）

### 計画フェーズ

[1.導入フェーズ](#2計画フェーズ)参照。

### 適用範囲/目標設定

- プロジェクトにおけるCCPMの適用範囲を決める。
- プロジェクト固有の目標を設定する。

#### なぜ適用範囲を決めるのか

- プロジェクト特性によってはCCPMで推進する効果がない期間や作業がある可能性があるため。
- CCPMでやるところとやらないところを明確にする。

#### 目標設定

- そのプロジェクトにCCPMを適用する目標設定のこと。
- 目標設定は定量的であることが望ましい（達成/未達が判断しやすい）
- 導入目的/目標と沿った形で整理する
- KGI/KPI/OKRなどの手法を使うと整理しやすい
- 目標例（システム開発のQCDSで設定）
  - 品質レベルを従来から劣後させない。
    - リリース3ヶ月重大本番障害3件以内
  - 生産性を向上させコスト削減。
    - 従来比90%のコストでリリース
  - 全体スケジュールを短縮させる。
    - 従来比80%の期間でリリース
  - スコープ縮小なしとする（優先度低）
    - 要件定義で確定したスコープ削減を0件を目指すが、QCD目標未達のリスクがある場合は優先的にスコープ削減。

### CCPMが向いているものいないもの

- 自分たちの裁量で作業開始/終了日がずらせるプロジェクトに向いている
- 他プロジェクトや関係部署との依存関係が多く、作業の開始終了をコントロールできないプロジェクトには向いていない。
  - なぜなら、ABP見積り期間内に作業が完了しても、他プロジェクト/部署の作業完了を待つ必要があるとしたら、早く終わらせる意味がないから。
  - このような場合は、自分たちで融通が効く範囲に対して部分的にCCPMを適用することを検討する。

### 作業洗い出し/依存関係分析

- 作業を洗い出して作業一覧を作成。
- 作業は1日～1周間程度の期間に収まる粒度がベスト
- 作業間の依存関係を整理する
- PMBOKでいうと「WBS作成」「アクティビティ定義」「アクティビティ順序設定」あたりがこれ。
- 依存関係の整理
![依存関係の整理](./images/依存関係の整理.png)

### 作業期間見積り

- ABP（Aggressive But Possible）な見積りをする
- ABPは50%の確率で達成可能な見積りのこと
- バッファ込みの一般的な見積りはHP（Highly Possible）と呼ばれ80%～90%で達成可能な見積り。
![HPの半分の期間がABP](./images/HPの半分の期間がABP.png)

### リソースの割り当て

- 作業にリソースを割り当てて依存関係を見直す
- 下記の順番
  - 「特定の作業しかできない担当者」
  - 「特定の担当者しかできない作業」
  - 「その他の作業と作業者」

![リソース割り当て](./images/リソース割り当て.png)

### 同一リソースに並行作業は持たせない

- 同一リソースに並行作業はなるべく持たせないようにする（シングルタスクで！）
- 並行作業は作業効率を極端に落とす
- クリティカルチェーン上のリソースは要注意

### クリティカルチェーン特定/バッファ配置

#### クリティカルチェーン特定

- 作業の所要時間＋依存関係＋リソースの依存関係によって決まる作業の最長経路
![クリティカルチェーン特定](./images/クリティカルチェーン特定.png)

#### バッファ配置

- プロジェクトバッファを配置する
- プロジェクトバッファはABPの半分の期間にするのが定跡

![プロジェクトバッファの配置](./images/プロジェクトバッファの配置.png)

```math
\begin{align}
ABPの場合&=ABP+プロジェクトバッファ\\
&= \frac{HP}{2} + \frac{ABP}{2}\\
&= \frac{HP}{2} + \frac{HP}{2} \times \frac{1}{2}\\
&= \frac{3HP}{4}\\
&= 0.75HP
\end{align}
```

25%短縮できる。

- 合流チェーンと呼ばれるクリティカルチェーンに途中合流するタスクを見つけ、合流バッファを置く
- 合流バッファを置く目的は、万が一合流チェーンが遅延した場合にクリティカルチェーンに影響を出さないため

![合流チェーン](./images/合流チェーン.png)

### 合流バッファから見えるリスク

- 合流チェーンとクリティカルチェーンのスケジュールの兼ね合いで合流バッファが十分に取れない箇所はリスクポイント
- 今回の例だと作業者Dのところ

![合流バッファから見るリスク](./images/合流バッファから見るリスク.png)

### 作業開始に自由度があるタスク

- クリティカルチェーン上の作業は「できるだけ早く」
これはクリティカルチェーンを組み立てれば自然にできてるはず
- 問題は合流チェーン上の作業は「できるだけ遅く」（学生症候群防止）

![合流チェーン上の作業](./images/合流チェーン上の作業.png)

### 大規模プロジェクトに適用するとき

- 大規模プロジェクトや、多数のチームで組成されるプロジェクトの場合は、
全体スケジュールと各チームスケジュールを分割して管理する

![大規模プロジェクトのスケジュール管理](./images/大規模プロジェクトのスケジュール管理.png)

### CCPMで管理する計画の期間

- クリティカルチェーンやプロジェクトバッファはプロジェクト全期間に対してではなく、
フェーズ単位などで設定する。
- フェーズでも長すぎる場合は、マイルストーンを設定して2ヶ月、3ヶ月くらいに全体を区切って管理するなどの工夫を。

※ ここでのフェーズとは、企画、計画、要件定義、設計、テスト、本番移行など。

## CCPM実践（実行管理フェーズ）

### 実行管理フェーズ

- 実際にプロジェクトを実行するフェーズ
- 進捗具合を確認し対策の検討と計画変更を行う
- 進捗確認の仕方にもCCPMの特徴が現れる
- やること
  - 進捗確認
  - 対策検討
  - 計画変更

### 進捗確認

- CCPMの進捗管理の特徴は「どこまで終わったか」ではなく「あと何日かかるのか」を確認する
- つまりその作業が完了するまでの「残日数」を見る
- 過去には着目しないのがポイント

![進捗確認内容](./images/進捗確認内容.png)

#### 具体的な方法

- 進捗管理は日次で行う
- 報告された残日数に従って、スケジュールの完了予定日をずらしていく（前倒し/後ろ倒し両方ありえる）
- 下の例は、作業2の残作業4日目から5日目で減らなかった場合のスケジュール変更例
- これを全タスク分行って残スケジュールとプロジェクトバッファの消費具合を確認する

![具体的な確認方法](./images/具体的な確認方法.png)

### バッファ消費レポート

- クリティカルチェーンの進捗率とプロジェクトバッファの消費率を示したチャート

![バッファ消費レポート](./images/バッファ消費レポート.png)

- 緑
  - 順調ゾーン（いい感じ）。
  - バッファ消費率15～75%以下
- 黄色
  - 対策検討ゾーン（怪しい）
  - バッファ消費率が緑と赤の間
- 赤
  - 対策実施ゾーン（対策しないとやばい）
  - バッファ消費率30～90%以上

### 推移の読取り方

![バッファ消費レポートの読み取り方例①](./images/バッファ消費レポートの読み取り方例①.png)

- バッファ消費なしで進捗している
- ABPな見積り内で作業が順調に進んでいる場合がこれ

![バッファ消費レポートの読み取り方例②](./images/バッファ消費レポートの読み取り方例②.png)

- 作業は進捗しつつもバッファを消費しながら進んでいる
- 進んでいるもののABPな見積りよりは時間がかかっている

![バッファ消費レポートの読み取り方例③](./images/バッファ消費レポートの読み取り方例③.png)

- 進捗がないままバッファだけ消費している
- 進捗状況には主な変化はなく、全作業完了日が後ろにずれた例

![バッファ消費レポートの読み取り方例④](./images/バッファ消費レポートの読み取り方例④.png)

- 進捗が戻ってバッファを消費している
- 残日数が想定より増えた、またはチェーンの組み直しが発生してクリティカルチェーンが伸びた場合など

### 対策検討

- クリティカルチェーンや合流チェーンの状況、合流バッファやプロジェクトバッファの消費状況をもとに対策を検討する
- 対策を検討する際には必ず原因分析をすること
- 原因がわからないまま打ち手を打っても事象は解決しない

#### 対策の種類（例）

- 担当者の組み換え
- 作業担当者の増員や分担
- 想定外作業を巻き取る要員ヘルプ
- 作業順序の組み換え検討
- 依存関係の見直し検討

### 計画変更

- 計画変更が発生するパターンは多く②種類
  - バッファ回復を計るパターン
  - 追加作業の発生や作業削減等が発生した場合
- 基本的にはクリティカルチェーンの組み換えは頻繁に行わない
（やむなしの時は仕方ないが）

#### バッファの回復

- 作業の組み換えや並行実施、要員追加、クリティカルチェーンの組み換えなどでクリティカルチェーンの短縮しプロジェクトバッファの回復を図る
- あまり頻発すると計画がコロコロ変わってメンバーが混乱するので、本当に効果があるか見極めてから実施すること

#### 追加作業の発生

- 追加作業が発生した場合、想定スケジュールに大きな影響が出る可能性がある
- まずはクリティカルチェーン上の影響を見極め、チェーンが伸びるのを可能な限り防ぐように担当者やスケジュールを決める
- 場合によってはクリティカルチェーンが伸びて、その日の進捗率がマイナスになることもある
（全体が伸びるので）

#### 作業削減の発生

- 作業が削除された場合、クリティカルチェーンや合流チェーンへの影響を見極める
- 場合によってはチェーンの組み換えが発生するので依存関係を再整理して計画を立て直す

## CCPM実践（評価改善フェーズ）

### 評価改善フェーズ

- プロジェクトの完了を受けて、実行結果のふりかえりを行う
- 改善策を検討し、組織やチームの次回の取り組みにフィードバックする
- やること
  - ふりかえり
  - 改善策検討
  - フィードバック

### ふりかえり

- 組織へのCCPMの導入目標、プロジェクト開始時に設定した目標が達成できたかを評価する
- また、そのほかにもプロジェクト関係者が得た気づきをまとめる
- ちなみに、ふりかえりはプロジェクト完了時だけでなくプロジェクト中も実施し、
自分たちのやり方がうまくいっているかを確認する

### 改善策検討

- ふりかえりの結果をもとに、改善策を検討する
- そのプロジェクトで発生した問題の今後の発生確率、発生した場合の影響度などを加味して優先順位をつけて対策検討するとよい

### フィードバック

- ふりかえりで得た知見や対策検討結果を組織資産（CCPMのガイドなど）にフィードバックする
- また、過去実績としてデータベース化することで、次回見積もり時の参考になったり、
次回見積り時の参考になったり、各種閾値の設定の参考にする

## CCPM実践のポイント

### 導入編-小さくはじめる

- 新しいやり方を導入することになるので、組織に変化をもたらすことになる
- 変化への抵抗や失敗したときの影響を加味して、小さくをやることを検討する
- 小さく始めて大きく育てる発想で導入すると、はじめの一歩を踏み出しやすい

### 導入編-上位者と期待値調整する

- プロジェクトのレポートラインにいる組織の責任者などとCCPM導入の目的や意義について期待値調整をしっかりすること
- 特に、CCPMは通常の進捗管理方法と異なる見方をする（実績ではなく残日数）ので、旧来の組織向け報告のために進捗の重複管理をすることは避けたい

### 計画編-見積りは納得感を

- 現場のメンバーからすれば「ただきついことを短期間でやらされる」と思ってしまう可能性がある
- プロジェクトバッファがあり、「ABP見積りの範囲で遅延は発生するものである」というメッセージグは重要
- また見積りに**プランニングポーカー**を使うなど、メンバー納得感を持った見積りが重要

### 計画編-きちんと計画と準備を

- 依存関係の整理が不正確であったり、作業中に検討課題が頻発すると、簡単にバッファ消費が起きてしまう
- 計画時点で、「依存関係の整理は十分か」「作業を進めるために必要な検討は完了しているか、未完了なら検討がスケジュールされているか」をきちんと確認すること

### 計画編-課題解決専門のメンバーを

- 作業を進める上で発生した検討課題や、外部からの割り込みタスクを捌く専任者をアサインすると、作業者は割り込み作業なくタスクを進めることができる
- いかにクリティカルチェーンに余計な制約を発生させずに進められるかを考えること

### 計画・実行管理編-レビュアーは要注意

- よくあるのが、「レビュアーが手一杯で作業が止まる」というもの
- レビュアーは複数の作業をレビューすることが多く、作業が滞るとクリティカルチェーンや合流チェーンの進捗が簡単に止まる
- このように、多くの作業の制約になり得るリソースの負荷や稼働状況には十分な注意を払うこと
- レビュー前に品質基準が満たせるような仕掛け（事前レビュー、参考になるサンプルを作る、品質ガイドを作るなど）を検討するとよい

### 実行管理編-バッファをあてにしない

- ABPな見積りは遅延を許容するのは前提であるものの、プロジェクトバッファを最初からあてにしているとCCPMでやる意味がない
- まずはABPの期間で終わらせるのだという意思やメッセージはきちんと伝えること
（とはいえ遅れたからといって責めてはいけない）

### 評価改善編-次回見積りを厳しくしない

- ABP見積り期間より短く終わったからといって、勝手に次回のABP見積りをさらに厳しくしない
- 「頑張ったら損をする」とメンバーが思わないようにしよう
- これも納得感が大事という話
